\chapter{Grundlagen}
\label{cha:Grundlagen}
Um die gesamte Thematik dieser Studienarbeit nachvollziehen und behandeln zu können,
müssen zuerst allgemeine Rahmenbedingungen und Grundlagen erläutert werden. Das
folgende Kapitel geht hier sowohl grundlegend als auch projektspezifisch an die jeweiligen
Themen heran.

\section{Halbleiterbauteile als Schalter}
Als Halbleiterschalter kommen zum schalten von relativ niedrigen Strömen zwei arten von Halbleiterbauteilen in Frage. Zum einen den Transistor, welcher Stromgesteuert arbeitet und meist nicht ganz so große Leistungen schalten kann. Und zum Anderen, der MOSFET (Metall-Oxid-Halbleiter-Feldeffekttransistor), welcher Spannungsgesteuert arbeitet und somit die zu Schaltende Leistung mit einer nahezu leistungslosen Ansteuerung schaltet. In den folgenden beiden Sektionen werden die Grundlagen der beiden Halbleiter erläutert.

\subsection{Transistor als Schalter}
\label{sec:bjt_schalter}
Der Transistor ist ein Halbleiterbauteil, welches aus drei verschiedenen Zonen besteht. An diesen drei Zonen sind die drei Anschlüsse des Transistors angebracht. In Abbildung \ref{ctikz:bjt_grundlagen} ist das Schaltzeichen mit den Kürzeln der Anschlüsse zu sehen. Links befindet sich die so genannte Basis (B), oben befindet sich der Kollektor (C) und unten ist der Emitter (E) zu finden. Für das so genannte Low-Side Schalten, bei welchem das zu schaltende Bauteil eine direkte Verbindung zu Ground werden normalerweise npn-Transistoren verwendet. Diese Bezeichnung (npn) bezieht sich auf die Dotierung der drei Zonen. 
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\input{tikz/ctikz_bjt.tex}
	\caption{Schaltzeichen eines npn-Transistors}
	\label{ctikz:bjt_grundlagen}
\end{figure}
Mit dem Stromfluss in die Basis hinein und der Basis-Emitter-Spannung ($U_{BE}$) wird der Transistor gesteuert. Bei einem Wert von $U_{BE} = 0$ und somit auch $I_B = 0$ ist der Widerstand der Kollektor-Emitter-Strecke hochohmig. Gängige Werte liegen zwischen \SI{10}{\mega\ohm} und \SI{500}{\mega\ohm}. Erst wenn die Spannung $U_{BE}$ über den Schwellenspannung von \SI{0.7}{\volt} steigt, fängt der Basisstrom $I_B$ an zu fließen. Je nachdem wie hoch der Basisstrom ist, sinkt der Widerstand der Kollektor-Emitter-Strecke und somit kann ein größerer Kollektorstrom $I_C$ fließen. Diese Stromverstärkung kann mit der Formel \ref{eq:bjt_stromverstärkung_grundlagen} berechnet werden. 

\begin{equation}
B = \dfrac{I_C}{I_B}
\label{eq:bjt_stromverstärkung_grundlagen}
\end{equation}

Die Gleichstromverstärkung $B$ muss aus dem Datenblatt des Transistors entnommen werden. Häufig wird die Gleichstromverstärkung auch mit der Abkürzung $h_{fe}$ bezeichnet. Die Formel \ref{eq:bjt_stromverstärkung_grundlagen} beschreibt, dass die Gleichstromverstärkung angibt, wie groß der Kollektorstrom bei einem gewissen Basisstrom ist. Weitere wichtige Werte bei der Auswahl eines Transistors sind beispielsweise der maximale Kollektorstrom $I_{Cmax}$ und der maximalen Basisstrom $I_{Bmax}$, welche die maximalen Dauerströme die in Basis bzw. Kollektor fließen dürfen beschreiben. Wichtige Spannungswerte sind unter anderem die maximale Basis-Emitter-Spannung $U_{BEmax}$ und die Kollektor Durchbruchspannung $U_{CEmax}$. Um jetzt den gewünschten Kollektorstrom fließen zu lassen, muss mit einem Basiswiderstand ein Basisstrom generiert werden. Dieser Basiswiderstand kann mit der Stromverstärkungsformel und dem ohm'schen Gesetz berechnet werden. Die Formel hierfür lautet folgendermaßen:

\begin{equation}
R_B = \dfrac{U-U_{BE}}{I_B}
\label{eq:rb_grundlagen}
\end{equation}

Wurde $I_B$ berechnet kann mit der Formel \ref{eq:rb_grundlagen} der Basiswiderstand berechnet werden. Hierbei muss darauf geachtet werden, dass die Schwellenspannung $U_{BE} = \SI{0.7}{\volt}$ von der Steuerspannung abgezogen werden muss. Der Widerstand wird dann leicht kleiner gewählt um den zu steuernden Strom mindestens schalten zu können. \autocite{Beuth.1994}

\subsection{MOSFET als Schalter}
\label{sec:mosfet_schalter}
Der n-Kanal MOSFET ist wie der Transistor ebenfalls ein Halbleiterbauteil. Er besitzt auch drei Anschlüsse wie in Abbildung \ref{ctikz:mosfet_grundlagen} zu sehen. Der Steueranschluss wird Gate (G) genannt. Die anderen beiden Anschlüsse werden mit Drain (D) und Source (S) betitelt und sind in ihrer Funktion ähnlich zu Kollektor und Emitter des Transistors. Einfach gesagt besteht der MOSFET aus einem Kondensator, wessen positiver Anschluss das Gate und der Negative Anschluss Source ist. Wird nun eine Spannung an den Kondensator angelegt, so reichern sich Influenzladungen in der zwischen dem Kondensator befindlichen Schicht an. Je mehr Influenzladungen, also je größer die Spannung ist, desto geringer ist der Widerstand zwischen Drain und Source. Der MOSFET leitet also. MOSFETs gibt es auch als normal geschlossen und als p-Kanal, bei welchem die Polarität des Kondensators vertauscht ist.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\input{tikz/ctikz_mosfet.tex}
	\caption{Schaltzeichen eines npn-Transistors}
	\label{ctikz:mosfet_grundlagen}
\end{figure}
Genau wie beim Transistor benötigt man beim MOSFET auch eine Vorwiderstand beim Steueranschluss, der $R_G$ genannt wird. Allerdings ist dieser nicht dazu da, den Strom in das Gate zu steuern, sondern den Strom zu begranzen und somit die Einschaltzeit zu steuern, da ein MOSFET nahezu Leistungslos angesteuert wird. Mit der Formel in \ref{eq:MOSFET_switchtime} kann die Schaltzeit berechnet werden. Die Gateladung $Q_G$ kann aus dem Datenblatt eines MOSFETs entnommen werden. Um ein sicheres Ausschalten des MOSFETs zu garantieren, kann ein Widerstand ($R_{GS}$) zwischen Gate und Source eingesetzt werden. Dieser Sollte hochohmig gewählt werden um durch den Spannungsteiler den er mit $R_G$ bildet das Einschaltverhalten nicht zu beeinflussen. Standardwerte sind beispielsweise $\SI{10}{\kilo\ohm}$ oder $\SI{100}{\kilo\ohm}$.
\begin{equation}
t = \dfrac{Q_{G}}{I} = \dfrac{Q_{G} \cdot R_G}{U}
\label{eq:MOSFET_switchtime}
\end{equation}
Weitere wichtige Werte bei der Auswahl eines MOSFETs sind die maximale Drain-Source-Spannung $U_{DS}$, sie beschreibt die Durchbruchspannung der Anschlüsse Drain und Source. Auch der maximale Drainstrom $I_D$ ist eine wichtige Größe bei der Auswahl eines MOSFETs. Bei der Ansteuerung ist es wichtig, dass die maximale Spannung des internen Kondensators, also die Spannung $U_{GS}$, nicht überschritten wird.\autocite{Specovius.2018}


\section{Git als Versionsverwaltung- und Versionskontrollsystem}
Git ist ein modernes und weit verbreitetes Versionskontrollsystem. Es handelt sich um eine Open Source Software, die 2005 von dem berühmten Entwickler des Linux Betriebssystem, Linus Torvalds entwickelt wurde.  Die Software entstand während der Arbeit am Linux-Kernel. Die Entwicklung startete aufgrund der kostenpflichtigen Nutzung einer Versionsverwaltungssoftware. Das Ziel bei der Entwicklung von Git war es ein eine schnelle und leicht bedienbare Versionsverwaltung zu schaffen, die selbst bei großen Projekten effektiv einsetzbar ist. Ein großer Fokus wurde dabei auf das Konzept der Branches gelegt. Heutzutage greifen zahlreiche kommerzielle, sowie Open-Source Projekte auf die Software zurück. Bei der zentralen Versionsverwaltung hat jeder Entwickler auf seinem Rechner ein Arbeitsverzeichnis, auch Workspace genannt. In diesem Arbeitsverzeichnis liegen alle Projektdateien. Diese Daten werden verarbeitet und die Änderungen werden regelmäßig per Commit
an den zentralen Server geschickt. Über ein Update werden dann die Änderungen der anderen Entwickler stetig heruntergeladen. Die aktuellen und historischen Versionen der Dateien werden von dem zentralen Server gespeichert (Repository).
Mit der verteilten/dezentralen Architektur gilt Git als ein Distributed Version Control System (Abk. DVCS). Bei der dezentralen Versionsverwaltung kommt es zu keiner Trennung zwischen der Entwickler- und Serverumgebung. Jeder Git-Entwickler verfügt sowohl über einen Workspace mit den Dateien die bearbeitet werden als auch ein eigenes lokales Repository, welches auch Klon genannt wird. Änderungen werden zunächst nur im lokalen Repository durch ein Commit gespeichert. Erst durch Push- und Pull-Befehle werden die Änderungen für den anderen Entwickler sichtbar und zu den anderen lokalen Repositorys geschickt \autocite{preiel.2019}. Git speichert die Dateien somit als Serie von Schnappschüssen und nicht als Serie von Änderungen. Die folgende Abbildung \ref{fig:Repositorys mit Workspace} visualisiert die beschriebe Vorgehensweise der Software Git. Anhand der Grafik kann man sich den Zusammenhang der Repositorys noch einmal bildlich verinnerlichen.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/Git_.JPG}
	\caption{Repositorys mit Workspace}
	\label{fig:Repositorys mit Workspace}
\end{figure}
\\
Natürlich ist die das Versionsverwaltungssystem noch viel komplexer und bringt zahlreiche weitere Vorteile mit sich. Als Grundverständnis für diese Studienarbeit reichen die beigelegten Informationen aber völlig aus. In diesem Projekt wurde auch mit Git gearbeitet, so dass man die Entwicklung der Software immer nachvollziehen und nachverfolgen kann. 
\newpage

\section{C\# und Windows Forms}
C\# ist eine moderne, objektorientiere Programmiersprache und ermöglicht den Entwicklern das Erstellen zahlreicher sicherer und robusten Anwendungen. Diese werden in .Net ausgeführt. C\# wurde von Anders Hejlsberg im Auftrag von Microsoft entwickelt. Zuerst wurde C\# rein Windows orientiert entwickelt, ist inzwischen aber auch für macOS, iOS und Android programmierbar. C\# wird deswegen umgangssprachlich auch als objektorientierte Allzweck-Programmiersprache verwendet.
Die Programmiersprache C\# hat ist wie der Name schon verrät in der C-Sprachenfamilie verwurzelt und übermittelt direkt eine gewisse Vertrautheit an Entwickler, die sich mit der Programmiersprache C auskennen.  
Wie schon beschrieben, werden C\# Programme auf Grundlage von. Net ausgeführt. Es handelt sich hierbei um virtuelles Ausführungssystem, das Common Language Runtime (CLR) genannt wird. Der in C\# geschriebene Code wird in eine Zwischensprache kompiliert und in einer Assembly gespeichert \autocite{BillWagner.2021}. 
Einen großen Mehrwert bieten die in .Net enthaltenen Bibliotheken, welche viele verschiedene Workloads unterstützen. Eine Beispiel Bibliothek sind die Windows Forms-Steuerelemente. (literatur Einführung in C\#)
Windows Forms verwendet viele verschiedene Bibliotheken im .NET-Framework zum Entwerfen und Entwickeln von Anwendungen mit grafischer Oberfläche. Es bietet eine graphische Application Programming Interface, kurz API zur Anzeige von Daten und zur Verwaltung von Benutzerinteraktionen. Windows Forms bietet ein Designer-Tool in Visual Studio, um Steuerelemente zu verwenden, sie nach dem gewünschten Layout anzuordnen und mit der Möglichkeit Code hinzuzufügen. Jedes Steuerelement in einer Windows Forms-Anwendung ist eine konkrete Instanz einer Klasse. Das Layout eines Steuerelements in der grafischen Benutzeroberfläche (GUI) und sein Verhalten werden über Methoden und Eigenschaften verwaltet. Es stehen zahlreiche Steuerelemente zur Verfügung, wie z.B. Textfelder, Schaltflächen, Schriftarten, Symbole, Flächenelemente und andere grafische Objekte \autocite{FernandoAlmeida.2018}.


\section{Arduino IDE}
Arduino ist eine „physical computing“ Plattform, die auf einem simplen In- und Output Microcontroller Board basiert. 2005 wurde von Massimo Banzi und David Cuartielles der erste Arduino entwickelt. Die Plattform besteht sowohl aus einem quelloffenen Software-, als auch Hardwaresegment. Die Hardware besteht aus einem Board mit einem Mikrocontroller, sowie digitalen und analogen Ein- und Ausgängen. Das typische Arduino-Board basiert auf einem Microchip-AVR-Mikrocontroller, wie etwa dem ATmega328. Durch die auf Processing basierte einfache Entwicklungsumgebung soll auch technisch weniger Versierten die Programmierung und der Zugriff auf den Mikrocontroller leichter fallen.
Arduino bringt als Software eine eigene integrierte Entwicklungsumgebung, die Arduino IDE mit sich. Es handelt sich hierbei um eine Cross-Plattform Java Applikation, die sowohl als Programmcode Editor als auch als Compiler dient. Arduino IDE ist in der Lage die Firmware seriell zum Board zu senden. Die Programmiersprache basiert auf Wiring, einer C ähnlichen Sprache \autocite{DK2JKFreeduino.2018}.


\section{KiCAD}
Um die benötigten Leiterplatten zu entwickeln und entwerfen wurde die Software KiCAD verwendet.
KiCAD ist ein Open Source Softwaretool zum Erstellen von elektronischen Schaltplänen und PCB Layouts. Sie Software wurde von einer Gruppe freiwilligen Entwicklern und Wissenschaftler des CERN entwickelt. Im Jahre 1992 wurde die Software zum ersten Mal veröffentlicht. Durch die Arbeit der aktiven Community stehen dem Benutzer zahlreiche Bauteilbibliotheken zur Verfügung und erleichtern so die Arbeit. Zudem können Eagle-Bibliotheken einfach direkt importiert werden \autocite{KiCAD.2021}.
